\chapter{Precompilers} \label{chap:precompilers}

Om bepaalde bestanden in te lezen werden verschillende precompilers gemaakt in Python~3.

\section{Level files}\label{precompilers:levelfiles}

In paragraaf~\ref{levelfile} wordt beschreven hoe een levelfile eruitziet in zijn gecompileerde vorm. Dit binaire bestand wordt natuurlijk niet met de hand gemaakt. Hiervoor wordt het \texttt{toolbox/compile\_level.py} script gebruikt. Dit wordt aangeroepen met een Makefile (\texttt{GNUmakefile}).

Een \texttt{json}-bestand\footnote{JSON staat voor Javascript Object Notation en wordt ook buiten Javascript heel vaak gebruikt voor plain-text data overdracht, wegens de goede leesbaarheid en compacte notatie.} bevat de level metadata (een voorbeeld in Listing~\ref{lvl1.json}).

\begin{listing}
    \centering
    \RecustomVerbatimEnvironment{Verbatim}{BVerbatim}{}
    \inputminted{json}{../source/levels/src/lvl1.json}
    \caption{Voorbeeld van een level metadata file, hier \texttt{lvl1.json}.}\label{lvl1.json}
\end{listing}

\begin{listing}
    \centering
    \RecustomVerbatimEnvironment{Verbatim}{BVerbatim}{}
    \inputminted{text}{../source/levels/src/lvl1.lvls}
    \caption{Voorbeeld van een \texttt{.lvls} file, hier \texttt{lvl1.lvls}}\label{lvl1.lvls}
\end{listing}

Een bijhorend \texttt{.lvls}-bestand bevat de structuur van de bijhorende grot, zoals in Listing~\ref{lvl1.lvls}. De letters worden gemapt op de bijhorende numerieke waarde (zie Listing~\ref{lvls-map}) die dan binair wordt weggeschreven.

\begin{listing}
    \begin{minted}{python3}
    tilemap = {
            ' ': 0, # empty space
            'r': 1, # rubble
            'G': 2, # gravel
            'L': 3, # loose rock
            'H': 4, # hard rock
            'M': 5, # massive
            'C': 6, # crystal source
            'O': 7, # ore
            'w': 8, # water
            'l': 9, # lava
            's': 10, # slug
            'e': 11, # erosion
            'p': 12 # power path
            }
    \end{minted}
    \caption{De Python~3-dict die de letters mapt op hun numerieke waarden.}\label{lvls-map}
\end{listing}

\section{Textures} \label{textures}

Alle graphics in het spel zijn ofwel textures, rechthoeken of fonts (zie verder, paragraaf~\ref{fonts}).

De texture files bestaan uit twee delen; eerst twee \texttt{dword}s voor de breedte~$w$ en de hoogte~$h$ van de texture en daaropvolgend $w\times h$ bytes voor de data. De data zijn simpelweg de indices in het VGA palette van de display.

Dit formaat kan eenvoudig worden gebruikt, aangezien we gewoon lijn per lijn data kunnen kopiëren (met een \tasm{rep movsb}) naar de VGA buffer.

Het door ons gebruikte VGA palette is overigens het standaard palette van DOS, dat we hebben geëxtraheerd door alle 256 kleuren naast elkaar te tekenen en een screenshot te verwerken met Python~3.

\bigskip

Ook deze textures worden gecompileerd vanuit een standaardformaat; als bronformaat gebruiken we \texttt{.xcf}-files (het GIMP equivalent van de Adobe PhotoShop \texttt{.psd}-file). Deze zijn makkelijk te bewerken en met een Makefile via \texttt{png} om te zetten naar ons eigen texture formaat.

De omzetstap van \texttt{.xcf} naar \texttt{.png} gebeurt via een klein Scheme\footnote{Scheme is de standaard scripttaal voor The GIMP.} script dat binnen GIMP draait.

Daarna zoekt een Python~3 script per pixel in de RGB 3-vectorruimte de index in het kleurenpallet de kleur de kleinste absolute afstand heeft naar de gewenste kleur in de \texttt{.png}-file en schrijft de texture file weg.

\bigskip

Ook maakt het Python~3 script de \texttt{TEX.ASM} en \texttt{TEX.INC} files aan, waarin procedures staan om op een enigszins propere manier de textures te tekenen. Zo bijvoorbeeld \tasm{PROC drawEmptyTexture}. Deze procedures roepen een hogere procedure \tasm{PROC drawTexture} in \texttt{SVGA.ASM} aan, die een pointer naar de hierboven beschreven texture data verwacht, samen met een $x$ en $y$ coördinaat. \tasm{PROC drawTexture} zal dan de texture indien nodig clippen (om niet buiten het scherm te tekenen) en tegelijkertijd in de VGA buffer tekenen.

\section{Fonts}\label{fonts}

Het renderen van tekst gebeurt op een gelijkaardige manier als het renderen van textures. Het vertrekpunt is hier dan geen \texttt{.xcf}-file, maar een tekst, een grootte, een voorgrondkleur en een achtergrondkleur. Deze worden wederom met Python~3 omgezet naar een bitmap (met de \texttt{freetype-py} library) en dan naar een texture. Ze worden op een gelijkaardige manier aan de textures in de \texttt{STRINGS.INC} en \texttt{STRINGS.ASM} bestanden geschreven en kunnen zo ook worden gebruikt.
